\documentclass[ucs]{beamer}

\input{preamble_pres}
\input{graphcommon}
\input{siggraph}
\usepackage{tabularx}
\title{Сигнальные~графы}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newenvironment{twocolstab}
{\vskip-4ex \begin{table}[h] \begin{center} \begin{tabular}{|l|l|} \hline}
{\\ \hline \end{tabular}\end{center}\end{table}}

\newenvironment{halfpage}
{\begin{minipage}[c][0.7\paperheight]{0.47\linewidth} \raggedright}
{\end{minipage}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\maketitle


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Понятие сигнального графа}
\termin{Сигнальный граф} "--- графическое представление системы линейных уравнений.

\begin{equation*}
x_1 = a \cdot x_2
\end{equation*}

\centering
\begin{tikzpicture}[orgraph]
	\node[pointvertex,label=above:$x_1$] 			(x1)  	{};
	\node[pointvertex,label=above:$x_2$, left of = x1]	(x2)  	{};
	\draw(x2) -- node[below] {$a$}  (x1);
\end{tikzpicture}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Графическое представление системы нескольких линейных уравнений}

\begin{equation*}
\label{eq:sig_sample3}
\left\{
\begin{array}{lll}
x_3 &=&  a x_2  +  b x_1 \\
x_4 &=&  c x_3 \\
\end{array}
\right.
\end{equation*}

\centering
\begin{tikzpicture}[orgraph]
	\node[pointvertex,label=above:$x_3$] 			(x_3)  	{};
	\node[pointvertex,label=above:$x_4$, right of = x_3]	(x_4)  	{};
	\draw(x_3) -- node {$c$}  (x_4);
	
% 	\node[pointvertex,label=above:$x_2$] at  ($(x_3) + (-3,1)$) (x_2) {};
	\node[pointvertex,label=above:$x_2$] at  ($(x_3)!1!160:(x_4)$) (x_2) {};
% 	\draw (x_2) to[out=-30,in=180] node {$a$}  (x_3);
	\draw(x_2) -- node {$a$}  (x_3);
	
% 	\node[pointvertex,label=below:$x_1$] at  ($(x_3) + (-4,-1)$) (x_1) {};
	\node[pointvertex,label=below:$x_1$] at  ($(x_3)!1!-160:(x_4)$) (x_1) {};
% 	\draw (x_1) to[out=30,in=180] node {$b$}  (x_3);
	\draw(x_1) -- node[swap] {$b$}  (x_3);
\end{tikzpicture}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Понятие стока и~истока}

\termin{Сток} "--- вершина сигнального графа,
в~которую только входят рёбра

{
\begin{tikzpicture}[orgraph]
	\mkstok{}{x}{above right}{}
	
	\coordinate[left  = 1 cm of x] (clustercenter);
	\foreach \a in {40,20,0,-20,-40}
	{
		\coordinate  (c\a) at  ($(x)!1!\a:(clustercenter)$);
		\draw (c\a) --  (x);
	}

\end{tikzpicture}\centering

}

\termin{Иcток} "--- вершина сигнального графа,
из которой рёбра только выходят

\centering
\begin{tikzpicture}[orgraph]
	\mkistok{}{x}{above right}{}
	
	\coordinate[right  = 1.5 cm of x] (clustercenter);
	\foreach \a in {40,20,0,-20,-40}
	{
		\coordinate  (c\a) at  ($(x)!1!\a:(clustercenter)$);
		\draw (x) --  (c\a);
	}
\end{tikzpicture}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Вычисление передачи пути}

\termin{Путь} между истоком и~стоком "--- однонаправленная связная совокупность рёбер.

\termin{Передача пути} "--- произведение передач образующих путь рёбер.
Передача пути записывается от стока к~истоку (против стрелок).

При параллельном соединении нескольких путей происходит сложение.

Передача пути между истоком и~стоком с~учётом петли
\begin{equation*}
T = \frac{P}{ 1 - D}
\end{equation*}


\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Вычисление передачи пути с~петлёй}
\begin{equation*}
\label{eq:sig_sampleloop}
\left\{
\begin{array}{lll}
x_2 &=&  a x_1  +  c x_3 \\
x_3 &=&  b x_2 \\
\end{array}
\right.
\end{equation*}

\begin{tikzpicture}[orgraph]
	\node[istk,label=below:$x_1$] 		(x_1) {};
	\node[pointvertex,right = of x_1,label=below:$x_2$] 	(x_2) {};
	\mkstok{right = of x_2}{x_3}{below}{$x_4$}
	\draw(x_1) -- node {$a$}  (x_2);
	\draw(x_2) -- node[swap] {$b$}  (x_3);
	\draw(x_3) to[out=135,in=45]  node[swap] {$c$}  (x_2);
\end{tikzpicture}
\centering

\begin{equation*}
x_3 =  b a x_1  +  b c x_3
\end{equation*}
\begin{equation*}
x_3 =  \frac{b a}{ 1 - b c} \cdot x_1
\end{equation*}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Инвертирование сигнального графа}

\resizebox{0.4\linewidth}{!}{
\begin{tikzpicture}[orgraph,sloped]
	\matrix [row sep=1.5cm, column sep = 3cm,ampersand replacement=\&]
	{
	\node[istk,label=left:$x_1$] (x1) {};	\&	\node[stokstrok,label=right:$b_1$] (b1) {};\\
	\node[istk,label=left:$x_2$] (x2) {};	\&	\node[stokstrok,label=right:$b_2$] (b2) {};\\
	\node[istk,label=left:$x_3$] (x3) {};	\&	\node[stokstrok,label=right:$b_3$] (b3) {};\\
	\node[istk,label=left:$x_4$] (x4) {};	\&	\node[stokstrok,label=right:$b_4$] (b4) {};\\
	};
	\foreach \i in {1,2,3,4}
	{
	\node[pointvertex]  at  (b\i) {};
	}
	\foreach \i/\j/\pos/\s in {1/1/0.5/auto,1/2/0.7/auto,2/1/0.4/auto,2/4/0.1/auto,3/3/0.1/auto,4/2/0.9/auto,4/3/.3/swap,4/4/0.5/swap}
	{
		\draw(x\i) -- node[pos=\pos,\s] {$a_{\j\i}$}  (b\j);
	}	
\end{tikzpicture}
}\hfill
\resizebox{0.4\linewidth}{!}{
\begin{tikzpicture}[orgraph,sloped]
	\matrix [row sep=1.5cm, column sep = 3cm,ampersand replacement=\&]
	{
	\node[stokstrok,label=left:$x_1$] (x1) {};	\&	\node[istk,label=right:$b_1$] (b1) {};\\
	\node[stokstrok,label=left:$x_2$] (x2) {};	\&	\node[istk,label=right:$b_2$] (b2) {};\\
	\node[stokstrok,label=left:$x_3$] (x3) {};	\&	\node[istk,label=right:$b_3$] (b3) {};\\
	\node[stokstrok,label=left:$x_4$] (x4) {};	\&	\node[istk,label=right:$b_4$] (b4) {};\\
	};
	\foreach \i in {1,2,3,4}
	{
	\node[pointvertex]  at  (x\i) {};
	}
	\node at (intersection of x1--b4 and x4--b1) {\Huge ?};
\end{tikzpicture}
}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Правила преобразования сигнальных графов с~сохранением путей}
Подходящее к~одной из вершин пути ребро
\termin{принадлежит} той вершине, в~которую оно входит,
и~тому ребру пути,
с~которым оно относительно этой вершины направлено одинаково.

Путь в~сигнальном графе можно инвертировать двумя способами:
\begin{itemize}
\item с~сохранением принадлежности рёбер к~вершинам;
\item с~сохранением принадлежности подходящих к~пути рёбер к~рёбрам пути;
\end{itemize}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Инвертирование пути с~сохранением принадлежности к~вершинам}

\begin{enumerate}
\item Направления рёбер инвертируемого пути меняются на противоположные.
\item Передачи рёбер пути заменяются на обратные величины.
\item Передачи подходящих к~вершинам пути рёбер берутся со знаком <<минус>>.
\end{enumerate}

\resizebox{1\linewidth}{!}{
\begin{tikzpicture}[orgraph]
	\node[pointvertex] 	(x_3)  	{};
	\mkstok{right of = x_3}{x_4}{above}{}
	
	\node[istk] at  ($(x_3)!1!160:(x_4)$) (x_2) {};
	
	\node[istk] at  ($(x_3)!1!-160:(x_4)$) (x_1) {};
	\draw(x_1) -- node[swap] {$b$}  (x_3);
	\draw[t](x_2) -- node {$a$}  (x_3);
	\draw[t](x_3) -- node {$c$}  (x_4);


	\node[pointvertex, right = 8 cm of x_3] 	(xx_3)  	{};
	
	\node[istk,right of = xx_3]  (xx_4) {};
	
	\node[stokstrok] at  ($(xx_3)!1!160:(xx_4)$) (xx_2) {};
	\node[pointvertex] at  (xx_2) {};
	
	\node[istk] at  ($(xx_3)!1!-160:(xx_4)$) (xx_1) {};
	
	\draw(xx_1) -- node[swap] {$-b$}  (xx_3);
	\draw[t](xx_3) -- node[swap] {$\frac{1}{a}$}  (xx_2);
	\draw[t](xx_4) -- node[swap] {$\frac{1}{c}$}  (xx_3);
\end{tikzpicture}
}\centering

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Инвертирование пути с~сохранением принадлежности к~рёбрам пути}

\begin{enumerate}
\item Направления рёбер пути меняются на противоположные.
\item Передачи рёбер пути заменяются на обратные.
\item Каждое подходящее к~пути ребро направляется в~другую вершину, сохраняющую принадлежность ребру пути.

\item Передачи подходящих к~вершинам пути рёбер берутся со знаком <<минус>> и~умножаются на передачу ребра, которому оно принадлежит.
\end{enumerate}

\resizebox{1\linewidth}{!}{
\begin{tikzpicture}[orgraph]
	\node[pointvertex] 	(x_3)  	{};
	\mkstok{right of = x_3}{x_4}{above}{}
	
	\node[istk] at  ($(x_3)!1!160:(x_4)$) (x_2) {};
	
	\node[istk] at  ($(x_3)!1!-160:(x_4)$) (x_1) {};
	\draw(x_1) -- node[swap] {$b$}  (x_3);
	\draw[t](x_2) -- node {$a$}  (x_3);
	\draw[t](x_3) -- node {$c$}  (x_4);


	\node[pointvertex, right = 8 cm of x_3] 	(xx_3)  	{};
	
	\node[istk,right of = xx_3]  (xx_4) {};
	
	\node[stokstrok] at  ($(xx_3)!1!160:(xx_4)$) (xx_2) {};
	\node[pointvertex] at  (xx_2) {};
	
	\node[istk] at  ($(xx_3)!1!-160:(xx_4)$) (xx_1) {};
	
	\draw(xx_1) -- node[swap] {$-\frac{b}{a}$}  (xx_2);
	\draw[t](xx_3) -- node[swap] {$\frac{1}{a}$}  (xx_2);
	\draw[t](xx_4) -- node[swap] {$\frac{1}{c}$}  (xx_3);
\end{tikzpicture}
}\centering

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Система матричных уравнений}

"--- система систем линейных алгебраических уравнений
$$
\left\{
\begin{array}{rcrll}
A [x_1] &+& B [y_1] &=&  C \\
D [x_1] &-& F [y_1] &=&  K \\
\end{array}
\right.
$$
где $x_1, y_1$ "--- векторы переменных,\\
$A, B, D, F$ "--- матрицы.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Представление матричного уравнения}

$$A [x] = [b] $$
\vfill

"--- матричный обобщённый сигнальный граф

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance = 0.5cm, -latex', auto]
	\node[istk]  (x) {};
	\node[below = of x]  {$ \left[ x \right] $};
	
	\node[stokstrok,right = of x] (b) {};
	\node[below = of b]  {$[b]$};
	\node[pointvertex] at  (b) {};

	\draw (x) -- node  {$A$} (b);
\end{tikzpicture}
\end{center}

$[x], [b]$ "--- \termin{обобщённые вершины}, веса которых "--- векторы переменных и~правых частей

Передача ребра $A$ "--- матрица.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Представление системы матричных уравнений}

$$
\left\{
\begin{array}{lll}
A [x] &=&  B \\
C [y] &=&  [x] \\
\end{array}
\right.
$$

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance = 0.5cm, -latex', auto]
	\node[istk]  (y) {};
	\node[below = of y]  {$[y]$};
	
	\node[pointvertex,right = of y] (x) {};
	\node[below = of x]  {$[x]$};
		
	\node[stokstrok,right = of x] (b) {};
	\node[below = of b]  {$[b]$};
	\node[pointvertex] at  (b) {};

	\draw (y) -- node  {$C$} (x);
	\draw (x) -- node  {$A$} (b);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Путь между истоком и~стоком:
$$A \cdot C [y] = B$$
но
$$A \cdot C \ne C \cdot A$$
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Дважды взвешенный граф}

\begin{wrapfigure}{o}{0.4\linewidth}
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\node[pointvertex] 			(nv)   [label=above:$\varphi_\text{н}$]	{};
		\node[pointvertex, right of = nv]	(kv)   [label=above:$\varphi_\text{к}$]	{};
		\draw(nv) -- node[below] {$i$}  (kv);
	\end{tikzpicture}

\end{wrapfigure}

Если каждой вершине графа присвоена количественная характеристика $\varphi$
"--- потенциальная переменная,\\
а~каждому ребру "--- количественная характеристика $i$\\"---~потоковая переменная,\\
такой граф называют \termin{дважды взвешенным}.

Введём понятие разности потенциалов (в~электротехнике "--- напряжение):
$$
U = \varphi_{н} - \varphi_{к}
$$
тогда каждое ребро графа получит две характеристики "--- ток $i$ и~разность потенциалов $U$.

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Задачи, решаемые на линейных моделях:}
\begin{itemize}
\item задача об оптимальном использовании ресурсов при производственном планировании; 
\item задача о~смесях (планирование состава продукции); 
\item задача о~нахождении оптимальной комбинации различных видов продукции для хранения на складах (управление товарно-материальными запасами или <<задача о~рюкзаке>>); 
\item транспортные задачи (анализ размещения предприятия, перемещение грузов).
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Способы представления разрежённых матриц}


\begin{figure}[!h]
\includegraphics[width=7cm]{pic35}
\end{figure}

\end{frame}

\end{document}